%===============================Serial Subset Method=====================================
\documentclass {amsart}
\usepackage[latin1]{inputenc}
\newcommand{\emerson}{Emerson A. de O. Lima}
\newcommand{\glaucio}{Glaucio G. de M. Melo}
%=================================Preamble ends here========================================


\begin{document}
\title[Serial Subset Method]
 {Serial Subset Method}
%=====================================Title=================================================


\author[Melo]{\glaucio}
\address[Melo]{Departamento de Estatística e Informática - UNICAP}
\email[Melo]{glaucio@dei.unicap.br}
%=====================================Melo==================================================


\author[Oliveira-Lima]{\emerson}
\address[Oliveira-Lima]{Departamento de Estatística e Informática - UNICAP}
\email[Oliveira-Lima]{eal@dei.unicap.br}
%================================Oliveira Lima==============================================


\keywords{Combinatorial Algorithms, Complexity, Combinatorial
Optimization, Subsets}
%===================================Key Words===============================================


\begin{abstract}
This article presents the \emph{Serial Subset Method} (SSM). The
SSM proposal is to obtain a subset vector from its serial number.
The algorithm that does the SSM's inverted process is also showed,
getting the serial number from the subset vector. The article ends
with the demonstration of the method exposed here.
\end{abstract}
%=================================End Abstract=============================================
 \maketitle
%=================================Introduction=============================================
\section*{Introduction}
Para obter os subsets de um conjunto {$\{1,2,\ldots,n\}$}, temos
{$2^n$} configurações possíveis. As disposições dos elementos no
subconjunto pode ser representado por uma flag que ative sua
inserção no subconjunto. Por exemplo, a configuração
{$\{1,0,1,1,0\}$} representa o subset {$\{1,3,4\}$}. O algoritmo
\emph{Next Subset of an {$n$}-Set}\cite{wi} realiza este trabalho
de forma seqüencial, retornando o próximo subset a partir do
subset atual.

O objetivo deste artigo é apresentar um método que retorna o
subset de um {$n$}-Set a partir de sua posição na lista de
subsets. O processo inverso deste método também é apresentado,
capturando a posição da lista a partir do subset.

\section*{Construção do SSM}
O SSM foi construído a partir da observação do padrão de repetição
que os subsets apresentam ao longo da lista completa de subsets.
De modo similar ao \emph{Serial Permutation Method}\cite{me}
quanto ao padrão de repetição do offset vector, o SSM possui um
padrão regular de repetição, podendo capturar cada componente do
subset por meio de uma equação fechada.

Seja {$p$} o subset de um set de {$n$} elementos, cada componente
do subset com índice {$k = 0,1,\ldots,n-1$} com relação a um
número serial {$s = 1,2,\ldots,2^n$} é definido por

\begin{equation}    \label{eqt}
p_k = \displaystyle\biggl\lfloor\frac{(s-1 + 2^k) ~mod~
2^{k+2}}{2^{k+1}}\displaystyle\biggl\rfloor
\end{equation}

A equação em \ref{eqt} merece algumas considerações, já que a
mesma não apresenta restrições na representação do padrão. Cada
componente {$p_k \in \{0,1\}$} e em {$(s-1 + 2^k)$}, o {$2^n$}
está relacionado com a estrutura cíclica que os números apresentam
ao longo da lista. Tal peculiaridade é facilmente identificada na
saída de dados do algoritmo \emph{Next Subset of an
{$n$}-Set}\cite{wi}, como também no algoritmo aqui proposto.

\subsection*{SSM Specifications}
Quanto à especificação do SSM, temos um loop que apenas realiza
uma associação entre a equação mostrada em \ref{eqt} e a estrutura
que representa o subset no método. O método retorna o subset
relacionado com o serial dado como entrada, onde o número {$1$} na
saída de dados indica que componentes do subset estarão
ativados, conforme explicado na introdução deste artigo.\\\\
\textbf{Serial Subset Method}

Algorithm Specifications:
\begin{itemize}

\item {$p$}: Subset of {$n$}-Set;

\item {$n$}: Cardinality of the Set;

\item {$s$}: Serial of {$p$} subset;

\end{itemize}
Routine:\\
\indent For {$i \leftarrow 0$} to {$n-1$} do\\
\indent \indent {$p_i \leftarrow \lfloor ((s-1 + 2^i) ~mod~
2^{i+2})~/~2^{i+1}\rfloor$}\\
\indent End For\\
return {$p$}.\\
End Routine.

\section*{SSM Inverted Method}
Nesta seção será mostrado o processo inverso do SSM. O que é dado
como entrada é o subset e o que é processado como saída é a sua
posição correspondente na lista de subsets. No caso em mãos, temos
que determinar qual é o momento de caminhar entre as posições
específicas do padrão de repetição identificado nos subsets. O
processo inverso para subsets também possui similaridades com o
processo inverso do \emph{Serial Permutation Method}\cite{me}. A
lista de subsets, de trás para frente, apresenta uma sequência de
{$0$}'s e {$1$}'s, nessa ordem. A partir daí, a lista para análise
do próximo componente do subset pode ficar invertida no caso deste
elemento do subset ser igual a {$1$}, e com isso não se pode
avançar na lista para convergência do valor do serial desejado. Em
caso contrário, o valor do serial é alterado de forma iterativa
por entre as posições específicas da lista até encontrar o serial
correspondente ao subset passado como entrada.



\subsection*{SSM Specifications}
Na especificação do SSM, foi definida uma varíavel lógica para
definir se a lista sob o qual a componente atual do subset está
sendo verificada é normal ou invertida, definindo como {$true$}
para as listas normais e {$false$} para listas invertidas,
começando inicialmente como {$true$}, uma vez que a disposição das
componentes está sendo analisada de trás para frente. O valor
inicial do serial é inicializado com {$1$}. Em seguida, um laço
efetuado de forma descendente realiza as verificações em cada
componente do subset, a fim de determinar se ele avançará ou não
na convergência para o resultado. Observou-se que tal condição do
modo como foi construída pode ser representado apenas pelo
conectivo lógico de \emph{ou exclusivo}, comumente denotado pelo
operador {$xor$}. Quando a condição {$xor$} é satisfeita, a
varíavel lógica é ativada como {$true$}, indicando que a próxima
componente está inclusa em uma lista direta. Em caso contrário, o
serial avança mais uma posição específica, e a lista é setada para
uma lista invertida. A rotina do método é especificada a seguir.\\\\
\textbf{Serial Subset Method (Inverted Process)}

Algorithm Specifications:
\begin{itemize}

\item {$p$}: Subset of {$n$}-Set;

\item {$n$}: Cardinality of the Set;

\item {$s$}: Serial of {$p$} subset;

\item {$d$}: Logical variable, which indicates if the list of
subsets is on direct or inverted order.

\end{itemize}
Routine:\\
\indent {$s \leftarrow 1$}\\
\indent {$d \leftarrow true$}\\
\indent For {$i \leftarrow n-1$} down to {$0$} do\\
\indent \indent If {$(p_i = 1 ~xor~ d) = true$}\\
\indent \indent \indent {$d \leftarrow true$}\\
\indent \indent Else\\
\indent \indent \indent {$d \leftarrow false$}\\
\indent \indent \indent {$s \leftarrow s +  2^i$}\\
\indent \indent End If-Else\\
\indent End For\\
return {$s$}.\\
End Routine.



\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{wi} WILF, Herbert S., NIJENHUIS, A.
~Combinatorial Algorithms for computers and calculators. Academic
Press, INC, 1978.
\bibitem{me} MELO, Glaucio G. de M.,
OLIVEIRA-LIMA, Emerson A. de O. Serial Permutation Method, (Not
published yet),2004.
\end{thebibliography}
\end{document}
